眾聞 法律界選委聯署斥DQ周庭違憲 打壓港島選民表達意志

眾聞
法律界選委聯署斥DQ周庭違憲 打壓港島選民表達意志

撰文: 記者林勵 | 發佈日期: 29.01.18 | 最後更新: | 2018-01-29 16:05:10

請支持《眾新聞》，成為訂戶

周庭因眾志黨綱遭取消參選資格。林勵攝

原先參選港島區的周庭因眾志「民主自決」綱領及代表眾志聯繫而遭取消選舉資格，30名法律界選委發表聯署聲明，對周庭遭撤銷資格深表遺憾及關注，認為周庭因參與持「政權不能接受的個別政見」的政治組織遭拒絕參選，是以政見或政治聯繫剝奪參選權，做法「不合理、不合法及不合憲」。

他們也批評，DQ周庭同時等同打壓港島區選民表達意志的自由（free expression of the will），剝奪他們在補選中投票的機會。

參與聯署全數30名前年特首選委當選的法律界人士，包括現任大律師公會主席戴啟思、副主席彭耀鴻、兩名公會前主席陳景生、梁家傑、港大法律學院首席講師張達明、民主黨前議員何俊仁等。

30名法律界選委在聲明中指出，周庭因為參與「政權不能接受的個別政見」（certain political views found unacceptable by the Administration）的政治組織而被拒絕參選，選舉主任的決定是以政見或政治聯繫剝奪周庭的參選權，做法不合理、不合法及不合憲。由於並無給周庭申辯的機會，他們質疑做法也違反自然公義的基本原則。

他們指出，參選權受《基本法》第26條及《人權法》第21條保障的基本權利，其中《人權法》第21(b)條特別提及，每個永久性居民應在無不合理限制下有權及機會參選。在聯合國人權事務委員會第25號一般意見中，也表明不應因政治聯繫等不合理限制，或以政見而拒絕參選。

參與連署包括新任大律師公會主席戴啟思。資料圖片

法律界選委在聲明中強調，港人長久以來珍重公開公平的選舉，因為個別政見或政治聯繫撤銷參選資格，是違反容許選民自由表達意志的核心目的，「實際上等同打壓港島區選民自由表達意志，剝奪他們在補選中投票的機會」。

他們又補充，發表聲明不應被視作背書周庭的政治主張或政治聯繫，因為參選權是不分政見及政黨聯繫，即使其他政治背景遇上同樣情況，亦會發表相同的看法。

此外，有報道指，香港眾志在網上修改政黨簡介中，刪去「『民主自決』作為最高綱領」及「抗擊天朝中共」字眼。記者今日中午再翻查眾志網頁中文版，已顯示眾志「是推動香港民主的年輕政黨」，但英文版簡介仍然保留「爭取香港民主自決」、「抗擊中共打壓」等的字眼，而fb簡介仍然保持原版政黨簡介，即「香港眾志以『民主自決』為最高綱領，以直接行動，策動公投和非暴力抗爭，推動政經自主；以香港本位，抗擊天朝中共和資本霸權，實踐民主治港的理想願景。」

現時眾志網頁的政黨簡介中，已修改「『民主自決』作為最高綱領」字眼，但保持推動民主自決。

英文版政黨簡介中，則仍然保持推動民主自決的字眼。

眾志主席羅冠聰昨日表示，該黨不時更新網頁，否認主張有變。他今早在電台節目表示，是周庭報名參選前修改網頁，但表示無關選舉，並質疑不應修改黨綱，反問若他日因提倡民主被拒參選，是否同樣需要修改黨綱。被拒參選的周庭則重申，不會退出眾志而再次報名參選。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：